<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Industry on </title>
    <link>https://dragon-library.github.io/library/articles/categories/industry/</link>
    <description>Recent content in Industry on </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 25 Dec 2019 21:50:11 +0700</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://dragon-library.github.io/library/articles/categories/industry/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>24 ข้อคิดจากหนังสือ ความสำเร็จดีใจได้วันเดียว</title>
      <link>https://dragon-library.github.io/library/articles/posts/you-can-be-happy-for-your-success-for-only-one-day/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Dec 2019 21:50:11 +0700</pubDate>
      
      <guid>https://dragon-library.github.io/library/articles/posts/you-can-be-happy-for-your-success-for-only-one-day/</guid>
      <description>24 ข้อคิดจากหนังสือ ความสำเร็จดีใจได้วันเดียว ผมมักจะชอบอ่านหนังสือที่เล่าเรื่องราวแง่คิดของคนที่ประสบความสำเร็จครับ…
ใช่ครับ สิ่งที่เขาพูดหรือทำ เวลาเราเอามาทำ อาจจะไม่ได้การันตีว่าจะได้ผลเหมือนกับเขา แต่ผมคิดว่าอย่างน้อยเราก็ได้เห็นตัวอย่าง ที่สามารถนำมาปรับใช้กับชีวิตเราได้
จึงไม่ลังเลที่จะอ่านหนังสือ “ความสำเร็จดีใจได้วันเดียว” ที่เขียนโดยคุณธนินท์ เจียรวนนท์ (ซึ่งผมคิดว่าคงมีคนสัมภาษณ์ท่านมาและเรียบเรียงให้อีกที)
ก็เช่นเคยครับ คงไม่ได้มาเล่าเรื่องย่อของหนังสือ แต่อยากจะสรุปเป็นข้อคิดที่ได้จากหนังสือเล่มนี้ ทีละข้อดังต่อไปนี้ครับ
 ความสำเร็จดีใจได้วันเดียว แปลว่า เราไม่ควรอยู่กับที่ ทำอะไรสำเร็จก็ดี ฉลองได้ แต่ต้องพร้อมที่จะไปข้างหน้า ต้องพร้อมที่จะเปลี่ยนแปลง
 เหนือฟ้า ยังมีฟ้า สิ่งที่เราคิดว่าดีแล้ว อย่าหยุดตรงนั้น มันจะมีสิ่งที่ดีไปกว่านั้นอีก
 ทำตัวเป็นคนโง่ รู้จัก คิด หา ทดลอง ทำเรื่องยาก ๆ ในที่สุดเราก็จะสำเร็จ
 รู้จัก “ให้” คือ ให้ความช่วยเหลือ ให้อภัย และ ให้โอกาส
 จะทำให้อะไรให้สำเร็จ ต้องทุ่มเท ต้องรู้ให้จริง
 กล้าที่จะเปลี่ยนแปลง และเปิดรับความรู้ใหม่ ๆ
 กำไรต่อหน่วยมาก แต่ขายได้น้อยคือ กำไรน้อย กำไรต่อหน่วยน้อย แต่ขายได้มากคือกำไรมาก
 ให้ผลิตสินค้าที่คนซื้อรู้สึกว่าคุ้มค่าทั้งราคาและคุณภาพ
 ธุรกิจจะเข้มแข็งต้องทำให้ครบวงจร
 ต้องจริงใจกับคนอื่น คนอื่นจึงจะจริงใจกับเรา</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Strategy Process เครื่องมือสร้างกลยุทธ์ด้วยตัวเองให้อยู่รอดในโลกยุค Disruption</title>
      <link>https://dragon-library.github.io/library/articles/posts/strategy-process/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Dec 2019 08:40:11 +0700</pubDate>
      
      <guid>https://dragon-library.github.io/library/articles/posts/strategy-process/</guid>
      <description>Strategy Process เครื่องมือสร้างกลยุทธ์ด้วยตัวเองให้อยู่รอดในโลกยุค Disruption  ผู้นำต้องทำอย่างไรถึงสามารถสร้างกลยุทธ์ที่ดีให้ตนเองและองค์กร
ในยุคที่ทุกคนต่างรู้ดีว่ากลยุทธ์คือหัวใจสำคัญที่ทำให้องค์กรก้าวไปข้างหน้า แต่เมื่อถึงเวลาลงมือทำจริง ผู้นำจำนวนไม่น้อยกลับคิดไม่ออก ไม่รู้ว่าควรเริ่มต้นไปทางไหน จนท้ายที่สุดก็ต้องจ้าง Outsource เข้ามาช่วย ซึ่งแน่นอนว่าข้อดีคือพวกเขามีความเชี่ยวชาญ แต่หากมองอีกด้าน กว่าจะออกแบบกลยุทธ์ได้สำเร็จก็อาจชักช้าไม่ทันต่อโลกที่เปลี่ยนแปลงเร็วกว่าที่คิด
เคน นครินทร์ คุยกับ ดร.ธนัย ชรินทร์สาร ที่ปรึกษาและวิทยากรด้านกลยุทธ์ ผู้มีประสบการณ์กว่า 20 ปี ในรายการ The Secret Sauce
กลยุทธ์ที่ดีเป็นอย่างไร กลยุทธ์ที่ดีต้องนำไปสู่ความสำเร็จ เป็นกลยุทธ์ที่คนทั่วไปคิดไม่ได้ เพราะว่าถ้าทุกคนคิดได้ก็คงทำไปก่อนเราแล้ว หรือคู่แข่งคิดได้ แต่เขาทำไม่ได้ เขาอาจจะดักทางเราได้ อาจจะมาบล็อกเราล่วงหน้า ดังนั้นมันอาจจะต้องเป็นอะไรที่แตกต่าง คู่แข่งคิดไม่ถึง แม้แต่ตัวเราตอนต้นก็คิดไม่ถึงเหมือนกัน นั่นคือข้อที่หนึ่ง
ข้อที่สองผมขอย้อนกลับไปใช้คำที่ผู้เฒ่าผู้แก่สอนมา คือต้องถูกกาลเทศะ กาลเทศะสำคัญมากๆ กลยุทธ์ถ้าทำไม่ถูกที่ถูกเวลา มันก็ไม่ประสบความสำเร็จ สถานที่ สภาพแวดล้อมทางธุรกิจ กระแสของสังคมหรือเทคโนโลยีก็มีผลอย่างมาก ถ้าเราทำเร็วเกินไป เทคโนโลยียังไม่พร้อม บางสิ่งบางอย่างทำในประเทศหนึ่งได้ แต่ไปทำอีกประเทศหนึ่งไม่เวิร์กก็มีเหมือนกัน หลายธุรกิจในอเมริกาพอมาทำในประเทศไทยก็ไม่เวิร์กเยอะเลย ดังนั้นคำว่าถูกที่ถูกเวลา ผมให้ความสำคัญมากๆ
ข้อที่สาม กลยุทธ์ต้องให้แรงบันดาลใจกับคนด้วย ให้ความหวัง และมันต้องทำให้เขาก้าวจากจุดเดิม เพิ่มศักยภาพตัวเองขึ้นมา ก้าวออกมาจาก Comfort Zone กลยุทธ์ไม่ควรก้าวออกมาแล้วอยู่กับที่ กลยุทธ์ถ้าจะแปลง่ายๆ มันคือการเปลี่ยนแปลง เพราะว่าเราต้องพัฒนา มันเป็นหลักการของสิ่งมีชีวิตทุกอย่างในโลกอยู่แล้ว องค์กรคือการรวมตัวของสิ่งมีชีวิต ดังนั้นเรารักการเติบโต การก้าวหน้า การพัฒนา ทุกครั้งที่ผมเจอคำว่ากลยุทธ์ ผมจะบอกว่าคุณต้องเตรียมใจว่าคุณจะต้องเปลี่ยน เพราะเราไม่เคยเจอกลยุทธ์ที่ใดก็ตามที่บอกว่าปีหน้าเราจะทำเหมือนปีที่แล้ว ถ้าเป็นแบบนั้นผมไม่นับว่ามันเป็นกลยุทธ์แล้วนะ ดังนั้น คำว่ากลยุทธ์กับการเปลี่ยนแปลงคือคำคำเดียวกัน เพียงแต่บางคนไม่ได้ตีความออกมาในรูปแบบนี้ ถ้าเราจะทำเรื่องกลยุทธ์เมื่อไร เราต้องคุยกันว่าเราจะเปลี่ยนแปลงอย่างไรดี</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>โรเบิร์ต กัวะ เขย่าวงการโลจิสติกส์ด้วย Kerry Express</title>
      <link>https://dragon-library.github.io/library/articles/posts/robert-kuok-kerry-express/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Nov 2019 21:50:11 +0700</pubDate>
      
      <guid>https://dragon-library.github.io/library/articles/posts/robert-kuok-kerry-express/</guid>
      <description>พูดชื่อ โรเบิร์ต กัวะ (Robert Kuok) คนส่วนใหญ่อาจส่ายหน้าไม่รู้จัก แต่ถ้าพูดชื่อ Kerry Express หลายคนต้องเคยใช้บริการอย่างแน่นอน เพราะในเมืองไทย Kerry Express เป็น ‘ขารุก’ ท้าชิงส่วนแบ่งในตลาดจัดส่งพัสดุ ขยี้จุดอ่อนของไปรษณีย์ไทยในวงการอี-คอมเมิร์ซ ด้วยการเน้นความรวดเร็ว ขยายจุดรับส่งทั่วไทยราวกับดอกเห็ด ซึ่งทุกวันนี้มีราว 10,000 แห่งทั่วประเทศเข้าไปแล้ว
ทดชื่อ โรเบิร์ต กัวะ เอาไว้ก่อน แล้วลองมาดูการเติบโตของ Kerry Express ในไทยกันสักแป๊บ
กิจการ Kerry Express ในบ้านเรา อยู่ภายใต้ บริษัท เคอรี่ เอ็กซ์เพรส (ประเทศไทย) จำกัด ซึ่งก่อตั้งขึ้นในปี 2549 การเติบโตของโลกอี-คอมเมิร์ซ ทำให้ธุรกิจของบริษัทเติบโตรุดหน้า ถ้าดูในรอบ 6 ปีที่ผ่านมา Kerry Express สามารถเพิ่มปริมาณส่งพัสดุจาก 10,000 ชิ้นต่อวัน เป็น 1.1 ล้านชิ้นต่อวัน ส่วนรายได้นั้น ในปี 2560 บริษัททำรายได้รวมไปกว่า 6.67 พันล้านบาท และมีกำไรสุทธิ 733 ล้านบาท แม้จะยังห่างชั้นกับเบอร์ใหญ่อย่าง ไปรษณีย์ไทย ที่ทำรายได้รวม 2.8 หมื่นล้านบาท อยู่หลายเท่า แต่ก็นับเป็นคู่แข่งที่น่ากลัวจากการชูกลยุทธ์เจาะตลาดอี-คอมเมิร์ซ เป็นหลัก</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>แม่ทัพ KBTG อ่านเกม “โดมิโนดิสรัปชั่น”</title>
      <link>https://dragon-library.github.io/library/articles/posts/domino-disruption/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Nov 2019 20:40:11 +0700</pubDate>
      
      <guid>https://dragon-library.github.io/library/articles/posts/domino-disruption/</guid>
      <description>Source : หนังสือพิมพ์ประชาชาติธุรกิจ (09/11/2019).
 อีกหนึ่งหัวข้อบนเวทีงานสัมมนา ประชาชาติธุรกิจ “THAILAND 2020 ก้าวข้ามพายุเศรษฐกิจ” ที่สร้างความตื่นตาตื่นใจให้กับผู้ฟังอย่างมาก คือ “กระทิง-เรืองโรจน์ พูนผล” ประธาน กสิกร บิซิเนส เทคโนโลยี กรุ๊ป (KBTG) ซึ่งเมื่อ 3 ปีก่อนเคยขึ้นเวทีคาดการณ์อนาคตได้อย่างแม่นยำบนเวทีนี้มาแล้ว ทั้งการเกิดขึ้นของ digital disruption, ยุคทองของสตาร์ตอัพ
มาครั้งนี้ “กระทิง” ย้ำว่า ปี 2020 เปรียบเหมือนการเข้าสู่สงครามสุดท้าย หรือ “We Are Entering The End Game” จากดิสรัปชั่นที่ลามไปทั่ว
ดิสรัปเตอร์มาดิสรัปต์กันเอง โดยเฉพาะในธุรกิจท่องเที่ยว มีเดีย (สื่อ) คอนซูเมอร์อิเล็กทรอนิกส์ แฟชั่น จะถูกดิสรัปชั่นอย่างเข้มข้น ในประเทศไทย กลุ่ม online travel เติบโต 17% จากปี 2015 ถึงปีนี้ และคาดว่าถึงปี 2025 จะโต 18% ด้วยมูลค่าราว 2 แสนล้านบาท
 “เวลานี้ international online travel &amp;amp; media platform are eating Thailand.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ทักษะสำคัญสำหรับหัวหน้าทุกระดับ</title>
      <link>https://dragon-library.github.io/library/articles/posts/the-skills-leaders/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Nov 2019 21:55:11 +0700</pubDate>
      
      <guid>https://dragon-library.github.io/library/articles/posts/the-skills-leaders/</guid>
      <description>โดย ประเสริฐ หงษ์สุวรรณ : 16/11/2019. Source : missiontothemoon.co.   รูปภาพจาก Number 24 x Shutterstock.com
เมื่อปี 2014 Jack Zenger และ Joseph Folkman Founder ของ zengerfolkman บริษัทที่คำปรึกษาระดับโลกเกี่ยวกับเรื่องของ leadership หรือ ความเป็นผู้นำ ได้ทำ Research ที่น่าสนใจมากเกี่ยวกับเรื่องของความเป็นผู้นำ และได้ตีพิมพ์ลงใน Harvard Business Review ใน Article ที่ชื่อว่า The Skills Leaders Need at Every Level
โดย Zenger และ Folkman ต้องการหารูปแบบของการพัฒนาทักษะต่างๆ ของความเป็นผู้นำ พวกเขาต้องการรู้ว่าจริงๆ แล้ว ในการพัฒนาผู้นำที่มีศักยภาพเราจำเป็นที่จะต้องมุ่งเน้นไปที่ทักษะที่แตกต่างกันหรือไม่
เช่น ผู้จัดการระดับล่างควรมุ่งเน้นไปที่เรื่องของการผลักดันผลลัพธ์ ขณะที่ผู้บริหารระดับสูงควรโฟกัสไปที่การพัฒนาเชิงกลยุทธ์ นั้นเป็นเรื่องที่ถูกต้องแล้วใช่หรือไม่
ฟังดูแล้วเรื่องนี้ก็ดูเหมือนจะเป็นสิ่งที่สมเหตุสมผลดีใช่ไหมครับ?
แต่เมื่อพวกเขาได้เริ่มพูดคุยและเก็บข้อมูลจากผู้บริหารหลายคน หลากหลายระดับ เขาก็พบว่า ผู้บริหารระดับสูงที่ยอดเยี่ยมหลายคนก็มุ่งเน้นไปที่การส่งมอบผลลัทธ์ และผู้จัดการระดับล่างหลายคนก็มีความเจนจัดเกี่ยวกับเรื่องของวิสัยทัศน์และกลยุทธ์
สิ่งนี้ทำให้พวกเขาสงสัยว่าจริงๆ แล้วนั้น : ทักษะบางอย่างมีความสำคัญน้อยกว่า สำหรับผู้นำในบางระดับขององค์กรหรือไม่ หรือว่าจริงๆ แล้วมันมีชุดทักษะพื้นฐานสำหรับผู้นำทุกระดับ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>รีวิวหนังสือ: Business as Unusual</title>
      <link>https://dragon-library.github.io/library/articles/posts/book-review-business-as-unusual/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Nov 2019 21:50:11 +0700</pubDate>
      
      <guid>https://dragon-library.github.io/library/articles/posts/book-review-business-as-unusual/</guid>
      <description>โดย รวิศ หาญอุตสาหะ : 11/11/2019 Source : missiontothemoon.co.   รูปภาพจาก Number 24 x Shutterstock.com
วันนี้จะมารีวิวหนังสือเล่มหนึ่งชื่อ Business as Unusual สร้างความสำเร็จที่แตกต่าง ภายใต้โลกที่รอการเติมเต็ม เขียนโดย คุณปิยชาติ อิศรภักดี ผู้เป็นผู้เขียน แบรนด์ดิ้ง 4.0 นะครับ
หนังสือเล่มนี้ต้องเล่าอย่างนี้ก่อนว่า เป็นหนังสือที่มองเห็นภาพใหญ่ครับ แล้วก็ทำให้เราได้นึกถึงประเด็นต่างๆ ที่มากกว่าสิ่งที่เราเห็นแบบวันต่อวัน ซึ่งผมชอบนะเพราะตอนนี้ผมกำลังทำ Business Plan ของปีหน้าอยู่นะครับ แล้วก็หนังสือเล่มนี้พูดหลายอย่างที่ผมจะเอาไปใช้จริงๆ
ในแง่ของการคราฟต์ Business Direction มันเป็นกระบวนการทางการตกผลึกทางความคิดอันหนึ่ง เขาบอกว่าหนังสือเล่มนี้คือการเชื่อมโยงและสรุปความเข้าใจในภาพรวมเพื่อจะไปหาคำตอบว่า ต่อไปนี้หลักการของการดำเนินธุรกิจจะเป็นอย่างไร
เขาเขียนไว้ว่า
 “เพื่อทำให้ธุรกิจตนเองสามารถเติบโตได้อีกครั้ง และคำตอบในครั้งนี้มีอยู่แค่สองคำตอบ หากไม่มองที่ความยั่งยืนก็คงที่จะต้องปล่อยให้ธุรกิจของตนเองตกลงไปในหุบเหวแห่งการเปลี่ยนแปลง การเปลี่ยนแปลงครั้งนี้จะไม่ได้เกิดขึ้นในระดับการดำเนินงานหรือระดับ operation ที่ผ่านมา แต่เกิดขึ้นในระดับที่ต้องกลับมาในระดับที่จะต้องนิยามของความหมายของการทำธุรกิจขึ้นมาใหม่เลยทีเดียว”
 คุณค่า ประเด็นแรกที่เขาพูดถึงเป็นประเด็นเรื่องของคุณค่า (Value)
Value ที่เกิดขึ้นใหม่มีความซับซ้อนมากๆ ทั้งในเชิงมิติ ผู้คนที่เกี่ยวข้อง แล้วก็ในเรื่องของประเด็นด้วย อำนาจการต่อรองของการทำธุรกิจในตอนนี้อยู่ในมือของผู้บริโภค ทั้งในแง่ของการตอบโจทย์เชิงบุคคลและการตอบสนองต่อจุดยืนทางสังคม ซึ่งเราก็เห็นเคสหลายอย่าง
เคสไนกี้ก็เป็นเคสหนึ่งที่ชัดเจน คงจะไม่แปลกเกินไปถ้าจะบอกว่าความสัมพันธ์ในเชิง Value ไม่ว่าจะเป็นในเรื่องของประเทศ เรื่องของสังคมรอบข้างอะไรพวกนี้ (หรือเราอาจจะเรียกมันว่า Value System ก็ได้นะครับ) ที่เปลี่ยนไป มันเปลี่ยนไปเยอะ ทำให้ความคาดหวังและความคิดต่อเรื่องนี้มันเปลี่ยนนิยามของคำว่าธุรกิจที่เราเคยรู้จักไปเลย</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>คุณลักษณะสำคัญ ของคนที่จะประสบความสำเร็จ และช่วยองค์กรได้ดีจริง ๆ</title>
      <link>https://dragon-library.github.io/library/articles/posts/google-soft-skills/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Nov 2019 08:40:11 +0700</pubDate>
      
      <guid>https://dragon-library.github.io/library/articles/posts/google-soft-skills/</guid>
      <description>Google ซึ่งเป็นบริษัทยักษ์ใหญ่ ตั้งสถาบันการศึกษาของตัวเอง ได้วิจัยสรุปออกมาว่า คนที่จะประสบความสำเร็จ และช่วยองค์กรได้ดีจริงๆนั้น จะต้องมีคุณลักษณะสำคัญ ดังนี้
 being a good coach; การเป็นโค้ชที่ดี คำนี้ฟังยากนิดหน่อย แต่เป็นคำทันสมัยมาก โค้ชคือผู้นำทาง โดยเฉพาะ Life Coach หรือ โค้ชชีวิต นำผู้อื่นได้โดยการตั้งคำถาม แต่ไม่ใช่บอกตรงๆ
 communicating and listening well; มีทักษะการสื่อสารกับผู้อื่นได้ดี และ เป็นผู้รับฟังผู้อื่นเป็น
 possessing insights into others (including others different values and points of view); มีส่วนร่วมกับ (จิตใจ) ของผู้อื่น (รวมทั้งคุณค่าหรือสิ่งที่ดี หรือทัศนคติของผู้อื่นที่ไม่ตรงกับเรา)
 having empathy toward and being supportive of one’s colleagues; มีความเห็นอกเห็นใจและคอยช่วยเหลือเพื่อน (หรือ ผู้อื่น) สังเกตคำว่า empathy ไม่ใช่ sympathy คือ empathy นั้นคือเห็นอกเห็นใจในทุกข์ของผู้อื่น แต่ไม่ถลำจนตัวเราทุกข์ไปด้วย ต่างกับ sympathy ซึ่งจะถลำตัวเองไปทุกข์ด้วย ซึ่งไม่จำเป็นต้องขนาดนั้น (ข้อนี้ผมเรียนรู้จากท่าน ศ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>แผนระยะยาวของ Toyota เมื่อถึงวันที่โลกเมินเครื่องยนต์ และคนไม่ซื้อรถ</title>
      <link>https://dragon-library.github.io/library/articles/posts/toyota-reveals-future-strategy/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Nov 2019 06:40:11 +0700</pubDate>
      
      <guid>https://dragon-library.github.io/library/articles/posts/toyota-reveals-future-strategy/</guid>
      <description>บทความคุณภาพ อาจจะยาว แต่อยากให้อ่านครับ ได้ความรู้ (และไม่ใช่การโฆษณาประชาสัมพันธ์) เมื่อโลกจะไม่มีเครื่องยนต์สันดาปภายใน..เมื่อคนซื้อรถน้อยลง และคนที่ซื้อก็ไม่ได้อยากขับ Toyota จะเตรียม “เล่นกับอนาคต” ในแบบนั้นไว้อย่างไรบ้าง บทความนี้มีคำตอบ เมื่ออ่านจบ เราจะมองเห็นแนวโน้มของอนาคตอันใกล้ ซึ่งจะเปลี่ยนแปลงวิธีที่เรามองรถไปอย่างสิ้นเชิง
 ความเปลี่ยนแปลงเกิดขึ้นรอบตัวเราอยู่เสมอ และเมื่อมีหนึ่งอย่างที่เปลี่ยนไป อีกสิบอย่างก็จะต้องเปลี่ยนตามอย่างเลี่ยงมิได้
วันหนึ่ง เราใช้นาฬิกาไก่ขันเพื่อปลุกให้ตื่น ฟังวิทยุจาก Walkman พาหญิงที่คุณแอบชอบไปถ่ายรูปแถวเซ็นเตอร์พอยท์ด้วยกล้องฟิล์ม กลับบ้านไปจะโทรคุยเล่าให้เพื่อนฟังก็ต้องใช้โทรศัพท์บ้าน นั่นคือถ้าพี่สาวคนโตของคุณไม่ได้ใช้มันอยู่ อยากดูทีวีก็ต้องตบตีกับน้อง อยากดูวิดิโอก็ต้องไปเช่าจากร้านหน้าปากซอย โทรศัพท์มือถือทั้งบ้านมีเครื่องเดียว คือของพ่อ เครื่องละเกือบแสนบาท อันเท่าท่อนแขนและทำได้แค่ใช้โทร และเห็นได้ชัดว่าพ่อไม่ได้ใช้มันเพื่อโทรหาแม่หรอก
อีกวันหนึ่งเราตื่นมา แล้วก็นึกขึ้นได้ว่า ทุกอย่างที่เราเคยทำเมื่อ 30 ปีก่อนด้วยอุปกรณ์มากมายหลายชิ้น ณ บัดนี้สามารถทำได้ด้วย สมาร์ทโฟนแบนๆเครื่องเดียว
ใครบางคนเคยพูดไว้เมื่อกว่า 10 ปีที่แล้วว่า ไปรษณีย์จะตาย ..แล้ว Fast Forward มาปี 2019 ไปรษณีย์ตายมั้ย? ไม่ตาย แถมถุงกระเป๋าของบุรุษไปรษณีย์ประจำซอยชินเขตของเราเมื่อก่อนลีบเล็ก มีแต่จดหมาย ทุกวันนี้พองราวลูกนิมิตยักษ์ห้อยออกมาจากสองข้างของมอเตอร์ไซค์ มีแต่พัสดุ สินค้า สารพัดอย่าง ทำเอาค่าสัมประสิทธิ์แรงเสียดทานอากาศสูงปรี๊ด
คุณจะเห็นได้ว่าเทคโนโลยี ทำได้ทั้งก่อกำเนิดสิ่งใหม่ และส่งเสริมให้สิ่งเก่าๆถูกกลืนกินไปกับเวลาอย่างช้าๆ แต่ถ้ามีการปรับตัวให้ทันการ คุณจะลอยอยู่เหนือคลื่นกาลเวลาอย่างสง่างามแถมอาจจะรุ่งกว่าเดิมเสียด้วยซ้ำ
Toyota เอง ก็เป็นบริษัทที่ทำรถ ซึ่งเป็นองค์ประกอบของชีวิตมนุษย์อย่างหนึ่งซึ่งมีการแข่งขันทางด้านเทคโนโลยีอย่างรุนแรง อยู่ภายใต้สภาวะที่ต้องพึ่งพาหลายปัจจัย พร้อมจะรุ่ง และพร้อมจะล่มได้ทุกครั้งที่ปฏิทินพลิกหน้าไป แล้วพวกเขามีแผนอย่างไรที่จะอยู่ให้รอดพ้น และยังสามารถคงความเป็นผู้นำทางธุรกิจต่อไปนานที่สุดเท่าที่จะทำได้ ไม่กลายเป็นองค์กรล้าหลังที่ค้นพบทางแก้เมื่อทุกอย่างสายเกินไป</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>นายกฯ สิงคโปร์ชี้กระบวนการคิดเชิงออกแบบ (Design Thinking) จำเป็นต่อการเปลี่ยนแปลงของประเทศ</title>
      <link>https://dragon-library.github.io/library/articles/posts/design-thinking/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Nov 2019 12:40:11 +0700</pubDate>
      
      <guid>https://dragon-library.github.io/library/articles/posts/design-thinking/</guid>
      <description>ที่มาบทความ : techsauce.co เมษายน 7, 2018
 “กระบวนการคิดเชิงออกแบบ” หรือ “Design Thinking” เริ่มกลายเป็นเรื่องใกล้ตัวมากขึ้นเมื่อ &amp;lsquo;ลี เซียน ลุง&amp;rsquo; นายกรัฐมนตรีสิงคโปร์ (ลูกชาย &amp;lsquo;ลี กวน ยู&amp;rsquo;) ระบุว่าเป็นเรื่องที่ต้องให้ความสำคัญ เพราะเป็นสิ่งที่ผลักดันให้สิงคโปร์ที่เริ่มจากศูนย์กลายเป็นประเทศแถวหน้าของโลก ฝากคนรุ่นใหม่นำ Design Thinking มาใช้กับทุกกระบวนการในการทำงาน
ลี เซียน ลุง (Lee Hsien Loong) นายกรัฐมนตรีประเทศสิงคโปร์ / Photo: ChannelNewsAsia
นักศึกษาจาก Singapore University of Technology and Design (SUTD) มหาวิทยาลัยที่ออกนอกระบบเป็นแห่งที่ 4 ในสิงคโปร์ จัดงานเสวนาในชื่อ SUTD Ministerial Forum 2018 ภายใต้หัวข้อ &amp;ldquo;A Better Nation By Design&amp;rdquo;
งานเสวนาดังกล่าวจัดขึ้นเพื่อให้นักศึกษาและศิษย์เก่าได้ผู้พูดคุยแลกเปลี่ยนกับผู้บริหารจากรัฐบาลสิงคโปร์ในประเด็นที่มีผลกระทบต่อสิงคโปร์โดยตรง
โดย ลี เซียน ลุง (Lee Hsien Loong) นายกรัฐมนตรีประเทศสิงคโปร์ ได้ขึ้นพูดเพื่อเปิดงานเสวนานี้เป็นครั้งแรกอีกด้วย</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>