<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Dictionary(Dict) on Tutorials</title>
    <link>https://dragon-library.github.io/library/tutorials/docs/python/beginer/dictionary/</link>
    <description>Recent content in Dictionary(Dict) on Tutorials</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    
	<atom:link href="https://dragon-library.github.io/library/tutorials/docs/python/beginer/dictionary/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>โครงสร้างข้อมูล Dictionary</title>
      <link>https://dragon-library.github.io/library/tutorials/docs/python/beginer/dictionary/dictionary/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://dragon-library.github.io/library/tutorials/docs/python/beginer/dictionary/dictionary/</guid>
      <description>โครงสร้างข้อมูล Dictionary ในบทนี้ คุณจะได้เรียนรู้เกี่ยวกับโครงสร้างข้อมูล Dictionary ในภาษา Python เราจะแนะนำให้คุณรู้จักกับ Dictionary คืออะไร และการประกาศและใช้งานสำหรับเก็บข้อมูลในการเขียนโปรแกรม นอกจากนี้ เรายังจะพูดถึงการใช้งานเมธอดและ built-in functions ของ Dictionary และตัวอย่างการใช้งานกับการเขียนโปรแกรมใบรูปแบบต่างๆ ในภาษา Python
Dictionary คือประเภทข้อมูลที่เก็บข้อมูลในรูปแบบคู่ของ Key และ Value โดยที่ Key ใช้สำหรับเป็น Index ในการเข้าถึงข้อมูลและ Value เป็นค่าข้อมูลที่สอดคล้องกับ Key ของมัน การเข้าถึงข้อมูลใน Dictionary นั้นรวดเร็วเพราะว่าข้อมูลได้ถูกทำ Index ไว้อัตโนมัติโดยใช้ Key นอกจากนี้ Dictionary ยังมีเมธอดและฟังก์ชันอำนวยความสะดวกสำหรับการทำงานทั่วไป
การประกาศ Dictionary ในภาษา Python ในการใช้งาน Dictionary เรามักจะใช้เก็บข้อมูลที่สามารถใช้บางอย่างที่สามารถจำแนกข้อมูลออกจากกันได้ โดยกำหนดให้สิ่งนั้นเป็น Key ในการประกาศ Dictionary สมาชิกของมันจะอยู่ภายในวงเล็บปีกกา {} มาดูตัวอย่างในการประกาศ Dictionary ในภาษา Python
scores = {&#39;james&#39;: 1828, &#39;thomas&#39;: 3628, &#39;danny&#39;: 9310} scores[&#39;bobby&#39;] = 4401 numbers = {1: &#39;One&#39;, 2: &#39;Two&#39;, 3: &#39;Three&#39;} print(scores) print(numbers)  ในตัวอย่าง เราได้ประกาศตัวแปร Dictionary ที่มีชื่อว่า scores สำหรับเก็บคะแนนของแต่ละคนโดยใช้ชื่อเป็น Key และค่าของมันก็คือคะแนน สมาชิกของ Dictionary แต่ละตัวจะถูกกำหนดในรูปแบบ key: value และคั่นสมาชิกแต่ละตัวด้วยเครื่องหมายคอมมา เราได้กำหนดค่าเริ่มต้นสามค่าให้กับ Dictionary และสามารถกำหนดค่าให้กับ Dictionary ในรูปแบบ scores[&#39;bobby&#39;] ได้หลังจากที่ตัวแปรถูกสร้างแล้ว สังเกตว่าเราสามารถใช้ Key เป็น String หรือประเภทข้อมูลอื่นๆ ได้ ต่อมาตัวแปร numbers เป็น Dictionary ที่มี Key เป็นตัวเลข</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dictionary(Dict) with Example</title>
      <link>https://dragon-library.github.io/library/tutorials/docs/python/beginer/dictionary/dictionary-beginners-tutorial/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://dragon-library.github.io/library/tutorials/docs/python/beginer/dictionary/dictionary-beginners-tutorial/</guid>
      <description>Python Dictionary(Dict): Update, Cmp, Len, Sort, Copy, Items, str with Example Dictionaries are another example of a data structure. A dictionary is used to map or associate things you want to store the keys you need to get them. A dictionary in Python is just like a dictionary in the real world. Python Dictionary are defined into two elements Keys and Values.
 Keys will be a single element Values can be a list or list within a list, numbers, etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Merge Two Dictionaries</title>
      <link>https://dragon-library.github.io/library/tutorials/docs/python/beginer/dictionary/merge-two-dictionaries/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://dragon-library.github.io/library/tutorials/docs/python/beginer/dictionary/merge-two-dictionaries/</guid>
      <description>How to Merge Two Dictionaries in Python: Dictionary Comprehensions and Unpacking POSTED ON JUNE 7, 2019 BY JEREMY GRIFSKI
When I’m trying to find a topic for this series, I either decide to write about something I just learned, or I choose to write about something I found from the list of top Python questions on Stack Overflow. Today, I’m hitting both by covering how to merge two dictionaries in Python.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>