<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Strategy on </title>
    <link>https://little-dragons.github.io/web/articles/tags/strategy/</link>
    <description>Recent content in Strategy on </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 01 Dec 2019 08:40:11 +0700</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://little-dragons.github.io/web/articles/tags/strategy/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Strategy Process เครื่องมือสร้างกลยุทธ์ด้วยตัวเองให้อยู่รอดในโลกยุค Disruption</title>
      <link>https://little-dragons.github.io/web/articles/posts/strategy-process/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Dec 2019 08:40:11 +0700</pubDate>
      
      <guid>https://little-dragons.github.io/web/articles/posts/strategy-process/</guid>
      <description>Strategy Process เครื่องมือสร้างกลยุทธ์ด้วยตัวเองให้อยู่รอดในโลกยุค Disruption  ผู้นำต้องทำอย่างไรถึงสามารถสร้างกลยุทธ์ที่ดีให้ตนเองและองค์กร
ในยุคที่ทุกคนต่างรู้ดีว่ากลยุทธ์คือหัวใจสำคัญที่ทำให้องค์กรก้าวไปข้างหน้า แต่เมื่อถึงเวลาลงมือทำจริง ผู้นำจำนวนไม่น้อยกลับคิดไม่ออก ไม่รู้ว่าควรเริ่มต้นไปทางไหน จนท้ายที่สุดก็ต้องจ้าง Outsource เข้ามาช่วย ซึ่งแน่นอนว่าข้อดีคือพวกเขามีความเชี่ยวชาญ แต่หากมองอีกด้าน กว่าจะออกแบบกลยุทธ์ได้สำเร็จก็อาจชักช้าไม่ทันต่อโลกที่เปลี่ยนแปลงเร็วกว่าที่คิด
เคน นครินทร์ คุยกับ ดร.ธนัย ชรินทร์สาร ที่ปรึกษาและวิทยากรด้านกลยุทธ์ ผู้มีประสบการณ์กว่า 20 ปี ในรายการ The Secret Sauce
กลยุทธ์ที่ดีเป็นอย่างไร กลยุทธ์ที่ดีต้องนำไปสู่ความสำเร็จ เป็นกลยุทธ์ที่คนทั่วไปคิดไม่ได้ เพราะว่าถ้าทุกคนคิดได้ก็คงทำไปก่อนเราแล้ว หรือคู่แข่งคิดได้ แต่เขาทำไม่ได้ เขาอาจจะดักทางเราได้ อาจจะมาบล็อกเราล่วงหน้า ดังนั้นมันอาจจะต้องเป็นอะไรที่แตกต่าง คู่แข่งคิดไม่ถึง แม้แต่ตัวเราตอนต้นก็คิดไม่ถึงเหมือนกัน นั่นคือข้อที่หนึ่ง
ข้อที่สองผมขอย้อนกลับไปใช้คำที่ผู้เฒ่าผู้แก่สอนมา คือต้องถูกกาลเทศะ กาลเทศะสำคัญมากๆ กลยุทธ์ถ้าทำไม่ถูกที่ถูกเวลา มันก็ไม่ประสบความสำเร็จ สถานที่ สภาพแวดล้อมทางธุรกิจ กระแสของสังคมหรือเทคโนโลยีก็มีผลอย่างมาก ถ้าเราทำเร็วเกินไป เทคโนโลยียังไม่พร้อม บางสิ่งบางอย่างทำในประเทศหนึ่งได้ แต่ไปทำอีกประเทศหนึ่งไม่เวิร์กก็มีเหมือนกัน หลายธุรกิจในอเมริกาพอมาทำในประเทศไทยก็ไม่เวิร์กเยอะเลย ดังนั้นคำว่าถูกที่ถูกเวลา ผมให้ความสำคัญมากๆ
ข้อที่สาม กลยุทธ์ต้องให้แรงบันดาลใจกับคนด้วย ให้ความหวัง และมันต้องทำให้เขาก้าวจากจุดเดิม เพิ่มศักยภาพตัวเองขึ้นมา ก้าวออกมาจาก Comfort Zone กลยุทธ์ไม่ควรก้าวออกมาแล้วอยู่กับที่ กลยุทธ์ถ้าจะแปลง่ายๆ มันคือการเปลี่ยนแปลง เพราะว่าเราต้องพัฒนา มันเป็นหลักการของสิ่งมีชีวิตทุกอย่างในโลกอยู่แล้ว องค์กรคือการรวมตัวของสิ่งมีชีวิต ดังนั้นเรารักการเติบโต การก้าวหน้า การพัฒนา ทุกครั้งที่ผมเจอคำว่ากลยุทธ์ ผมจะบอกว่าคุณต้องเตรียมใจว่าคุณจะต้องเปลี่ยน เพราะเราไม่เคยเจอกลยุทธ์ที่ใดก็ตามที่บอกว่าปีหน้าเราจะทำเหมือนปีที่แล้ว ถ้าเป็นแบบนั้นผมไม่นับว่ามันเป็นกลยุทธ์แล้วนะ ดังนั้น คำว่ากลยุทธ์กับการเปลี่ยนแปลงคือคำคำเดียวกัน เพียงแต่บางคนไม่ได้ตีความออกมาในรูปแบบนี้ ถ้าเราจะทำเรื่องกลยุทธ์เมื่อไร เราต้องคุยกันว่าเราจะเปลี่ยนแปลงอย่างไรดี</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>