<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Beginners on Tutorials</title>
    <link>https://dragon-library.github.io/library/tutorials/docs/python/beginer/</link>
    <description>Recent content in Beginners on Tutorials</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    
	<atom:link href="https://dragon-library.github.io/library/tutorials/docs/python/beginer/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>ตัวแปรและประเภทข้อมูล</title>
      <link>https://dragon-library.github.io/library/tutorials/docs/python/beginer/variable/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://dragon-library.github.io/library/tutorials/docs/python/beginer/variable/</guid>
      <description>Variable &amp;amp; Data Types (ตัวแปรและประเภทข้อมูล) ตัวแปรและประข้อมูลในภาษา Python เราจะพูดถึงการประกาศตัวแปรและการนำตัวแปรไปใช้งานในโปรแกรม และเราจะอธิบายถึงข้อมูลประเภทต่างๆ ที่เป็น Primitive datatype ในภาษา Python และรวมทั้งฟังก์ชันสำหรับการใช้งานกับตัวแปร
ตัวแปร ตัวแปร (variable) คือชื่อหรือเครื่องหมายที่กำหนดขึ้นสำหรับใช้เก็บค่าในหน่วยความจำ ตัวแปรจะมีชื่อ (identifier) สำหรับใช้ในการอ้างถึงข้อมูลของมัน ในการเขียนโปรแกรม ค่าของตัวแปรสามารถที่จะกำหนดได้ใน run-time หรือเปลี่ยนแปลงอยู่ตลอดเวลาในขณะที่โปรแกรมทำงาน (executing)
ในการเขียนโปรแกรมคอมพิวเตอร์นั้น ตัวแปรจะแตกต่างจากตัวแปรในทางคณิตศาสตร์ ค่าของตัวแปรนั้นไม่จำเป็นต้องประกอบไปด้วยสูตรหรือสมการที่สมบูรณ์เหมือนกับในคณิตศาสตร์ ในคอมพิวเตอร์ ตัวแปรนั้นอาจจะมีการทำงานซ้ำๆ เช่น การกำหนดค่าในที่หนึ่ง และนำไปใช้อีกที่หนึ่งในโปรแกรม และนอกจากนี้ยังสามารถกำหนดค่าใหม่ให้กับตัวแปรได้ตลอดเวลา ต่อไปเป็นตัวอย่างของการประกาศตัวแปรในภาษา Python
a = 3 b = 4.92 c = &amp;quot;marcuscode.com&amp;quot; c = 10.5  ในตัวอย่าง เราได้ทำการประกาศ 3 ตัวแปร ในการประกาศตัวแปรในภาษา Python คุณไม่จำเป็นต้องระบุประเภทของตัวแปรในตอนที่ประกาศเหมือนในภาษา C ในตัวแปร a มีค่าเป็น 3 และเป็นประเภทเป็น Integer ตัวแปร b มีค่าเป็น 4.92 และเป็นประเภทเป็น Float และตัวแปร c มีค่าเป็น &amp;ldquo;marcuscode.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Format a String in Python</title>
      <link>https://dragon-library.github.io/library/tutorials/docs/python/beginer/string-format/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://dragon-library.github.io/library/tutorials/docs/python/beginer/string-format/</guid>
      <description>How to Format a String in Python: Interpolation, Concatenation, and More POSTED ON SEPTEMBER 6, 2019 BY JEREMY GRIFSKI
Last Updated on January 31, 2020
It’s been awhile since I’ve written one of these “how to” articles, but I’m back at it. This time, I want to talk about string formatting using techniques like interpolation and concatenation. In other words, it’s time to finally learn how to format a string in Python</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>