<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>JavaScript on Tutorials</title>
    <link>https://dragon-library.github.io/library/tutorials/docs/articles/website/javascript/</link>
    <description>Recent content in JavaScript on Tutorials</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    
	<atom:link href="https://dragon-library.github.io/library/tutorials/docs/articles/website/javascript/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Progressive Web App คืออะไร</title>
      <link>https://dragon-library.github.io/library/tutorials/docs/articles/website/javascript/create-progressive-web-app/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://dragon-library.github.io/library/tutorials/docs/articles/website/javascript/create-progressive-web-app/</guid>
      <description>Progressive Web App คืออะไร และ มาลองกันแบบง่ายๆ วันเดียวเสร็จ ฮัลโหลๆ สวัสดีครับ ช่วงนี้หายไปนาน แอบไปศึกษา Front-end framework อยู่หลายตัว จนไปเจอกับของเล่นใหม่เรียกว่า Progressive Web App หรือเรียกสั้นๆว่า PWA นั่นเอง ซึ่งประจวบเหมาะกับทาง Google ผู้ผลักดันเทคโนโลยีนี้ก็ได้มา Roadshow แสดงความเทพที่กรุงเทพกันไปหยกๆ ก็เลยถือโอกาสใช้พลังความมั่วส่วนตัว ขอมาเขียนเรื่องนี้ ดีไม่ดี ผิดพลาดตรงไหน ติชมได้เน่อ เริ่มกันเลย …
 บทความนี้เกิดจากเนื้อหาหลายๆส่วนจากทั้งในงาน Roadshow เอง รวมถึงการมั่วซั่วของผู้เขียนนะครับ ดู Reference ได้ท้ายบทความ
 หัวข้อในวันนี้  อะไรคือ PWA ทำไมต้อง PWA เบื้องหลังการทำงานของ PWA เป็นอย่างไร มาลองทำ PWA เล่นๆกันดู  อะไรคือ เจ้า Progressive Web App ? Source: http://www.letsnurture.com/blog/progressive-web-app-an-application-in-a-webpage.html
เจ้านี่คือเทคโนโลยีที่จะทำให้เว็บของเราเนี่ย มีความใกล้เคียงกับ App ในมือถือมากขึ้น ทั้งความลื่นไหลในการใช้งาน, เข้าเมนูต่างๆอย่างง่ายดาย, การใช้งานเมื่ออยู่ใน Mode Offline, การทำ Push Notification ฯลฯ ในขณะเดียวกันก็เก็บข้อดีของเว็บไว้อาทิเช่น ความสดใหม่ของข้อมูล(อัพเดทกันได้ทันที ไม่ต้องไปอัพ App Store), ความเข้าถึงง่ายไม่ต้อง Install ให้ยุ่งยาก</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10 เรื่องน่ารู้ตอบข้อสงสัย JavaScript</title>
      <link>https://dragon-library.github.io/library/tutorials/docs/articles/website/javascript/10-knowledge-javascript/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://dragon-library.github.io/library/tutorials/docs/articles/website/javascript/10-knowledge-javascript/</guid>
      <description>10 เรื่องน่ารู้ตอบข้อสงสัย JavaScript ในการเขียนภาษา JavaScript นั้นมีทั้งสิ่งที่เหมือนและแตกต่างกับภาษาโปรแกรมอื่นๆ สำหรับคนที่ใช้งาน JavaScript ไม่ว่าจะเพิ่งเริ่มศึกษาหรือใช้มานานแล้ว ก็อาจจะยังมีบางเรื่องที่สงสัยหรือยังไม่รู้เกี่ยวกับ JavaScript อยู่ เราจึงรวบรวม 10 เรื่องน่ารู้เกี่ยวกับ JavaScriptมาให้ได้ลองอ่านกัน
1. การประกาศตัวแปร Var, Let, Const ใช้แบบไหน ในการเขียนโค้ด การประกาศตัวแปรก็เป็นสิ่งแรกๆ ที่น่าจะเจอในการเริ่มต้นศึกษาภาษานั้นๆ ใน JavaScript ก็เช่นกัน สำหรับคนที่เริ่มศึกษา JavaSctipt น่าจะเคยเห็นผ่านตามาบ้างก็คือ var, let และ const เพื่อการนำไปใช้งานอย่างถูกต้อง ลองมาดูกันว่าการประกาศแต่ละแบบนั้นต่างกันอย่างไรบ้าง
function run() { const myNum = 191; var one = &amp;quot;One&amp;quot;; let two = &amp;quot;Two&amp;quot;; { var three = &amp;quot;Three&amp;quot;; let four = &amp;quot;Four&amp;quot;; } console.log(one); //Output: One console.log(two); //Output: Two console.log(three); //Output: Three console.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Circle Progress</title>
      <link>https://dragon-library.github.io/library/tutorials/docs/articles/website/javascript/circle-progress/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://dragon-library.github.io/library/tutorials/docs/articles/website/javascript/circle-progress/</guid>
      <description>Circle Progress  Responsive, accessible, animated, stylable with CSS circular progress bar available as plain (vanilla) JavaScript and jQuery plugin.
 See examples or go to the project site
Getting Started As plain JavaScript Download the minified [production version][vanilla-min]
In your web page:
&amp;lt;div class=&amp;quot;progress&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;/div&amp;gt; &amp;lt;script src=&amp;quot;dist/circle-progress.min.js&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;/script&amp;gt; &amp;lt;script&amp;gt; new CircleProgress(&#39;.progress&#39;); &amp;lt;/script&amp;gt;  As jQuery plugin Download the minified jQuery production version
In your web page:
&amp;lt;div class=&amp;quot;progress&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;/div&amp;gt; &amp;lt;script src=&amp;quot;https://code.jquery.com/jquery-3.3.1.min.js&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;/script&amp;gt; &amp;lt;script src=&amp;quot;dist/jquery.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Use .map(), .reduce(), and .filter()</title>
      <link>https://dragon-library.github.io/library/tutorials/docs/articles/website/javascript/javascript-use-map/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://dragon-library.github.io/library/tutorials/docs/articles/website/javascript/javascript-use-map/</guid>
      <description>Simplify your JavaScript – Use .map(), .reduce(), and .filter() Jan 29, 2018 · 7 min read
If you’re starting in JavaScript, maybe you haven’t heard of .map(), .reduce(), and .filter(). For me, it took a while as I had to support Internet Explorer 8 until a couple years ago. But if you don’t need to be compatible with this very old browser, you have to become familiar with those methods.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>รวม API สำหรับ Javascript ที่น่าสนใจในปี 2020</title>
      <link>https://dragon-library.github.io/library/tutorials/docs/articles/website/javascript/api-for-javascript/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://dragon-library.github.io/library/tutorials/docs/articles/website/javascript/api-for-javascript/</guid>
      <description>รวม API สำหรับ Javascript ที่น่าสนใจในปี 2020 หากคุณอยากเขียนไซต์หรือโปรแกรมของคุณ ในหัวของคุณคงมีภาพไซต์ที่มีฟีเจอร์มากมาย แต่จะทำอย่างไรล่ะให้ไซต์ของคุณเป็นไปตามที่วาดเอาไว้ เราจึงได้รวบรวม API สำหรับ JavaScript ที่จะทำให้ไซต์ของคุณทำงานได้อย่างหลากหลายทันต่อยุคสมัยปี 2020
Youtube API Youtube เป็นหนึ่งในสิ่งที่ทุกคนใช้กันอย่างล้นหลาม และเป็นส่วนหนึ่งในชีวิตประจำวันของทุกคน จะเป็นอย่างไรถ้าเรานำยูทูปมาเป็นส่วนหนึ่งในไซต์ของเรา โดย Youtube API จะช่วยให้เราสามารถนำวิดิโอที่เราต้องการมาแปะในไซต์ของเราได้โดยไม่จำเป็นต้องเปลี่ยนหน้าไปที่ลิงค์วิดิโอของวิดิโอนั้นๆ
https://developers.google.com/youtube
Google Map API เราสามารถย่อส่วนกูเกิ้ลแมพมาใส่ไซต์ของเราได้!! ด้วย API ของ Google Map จะทำให้เราสามารถนำ service ต่างๆของ Google Map มาใส่ในไซต์ของเราได้ ไม่ว่าจะเป็นนำแผนที่มาใส่ในไซต์ หรือปักหมุดบนแผนที่ ซึ่งเป็นประโยชน์มากหากเราต้องการระบุตำแหน่งสถานที่ต่างๆบนแผนที่ ถึงแม้จะไม่สามารถทำทุกอย่างได้เหมือนกูเกิ้ลแมพหลักแต่ก็มีประโยชน์มากไม่น้อย
https://developers.google.com/maps/documentation/javascript/tutorial
Nasa API นาซ่าเองก็มี API ของตัวเอง โดย API ของนาซ่าจะทำให้เราสามารถนำข้อมูลต่างๆที่น่าสนใจของนาซ่ามาแปะไว้ในไซต์ของเราได้ ไม่ว่าจะเป็นข้อมูลทางดาราศาสตร์ต่างๆ บทคความสนุกๆของนาซ่า หรือรูปภาพสวยๆของนาซ่า ซึ่งแต่ละวันนาซ่าจะมี Picture of The Day ที่เป็นภาพที่นาซ่าคัดมาไม่ซ้ำกัน ช่วยเพิ่มความสนุกให้ในการเยี่ยมชมไซต์ของเราได้ไม่น้อย
https://api.nasa.gov/
Web Animation API อยากให้ไซต์ของเรามีอนิชั่นสวยๆ แต่CSSมันก็ใช้ยากเหลือเกิน แถมการเคลื่อนไหวก็ดูไม่ค่อยสมูท ปัญหานี้จะหมดไปเมื่อเราใช้ Web Animation API ซึ่งช่วยให้เราจัดการอนิเมชั่นของCSS animationได้ง่ายขึ้น ช่วยให้ไซต์ของเราให้มีชีวิตชีวามากขึ้น</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>