<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Society on </title>
    <link>https://dragon-library.github.io/library/articles/categories/society/</link>
    <description>Recent content in Society on </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 26 Dec 2019 21:40:11 +0700</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://dragon-library.github.io/library/articles/categories/society/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>เวียดนาม…สองทศวรรษที่สูญหาย</title>
      <link>https://dragon-library.github.io/library/articles/posts/%E0%B9%80%E0%B8%A7%E0%B8%B5%E0%B8%A2%E0%B8%95%E0%B8%99%E0%B8%B2%E0%B8%A1-%E0%B8%AA%E0%B8%AD%E0%B8%87%E0%B8%97%E0%B8%A8%E0%B8%A7%E0%B8%A3%E0%B8%A3%E0%B8%A9%E0%B8%97%E0%B8%B5%E0%B9%88%E0%B8%AA%E0%B8%B9%E0%B8%8D%E0%B8%AB%E0%B8%B2%E0%B8%A2/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Dec 2019 21:40:11 +0700</pubDate>
      
      <guid>https://dragon-library.github.io/library/articles/posts/%E0%B9%80%E0%B8%A7%E0%B8%B5%E0%B8%A2%E0%B8%95%E0%B8%99%E0%B8%B2%E0%B8%A1-%E0%B8%AA%E0%B8%AD%E0%B8%87%E0%B8%97%E0%B8%A8%E0%B8%A7%E0%B8%A3%E0%B8%A3%E0%B8%A9%E0%B8%97%E0%B8%B5%E0%B9%88%E0%B8%AA%E0%B8%B9%E0%B8%8D%E0%B8%AB%E0%B8%B2%E0%B8%A2/</guid>
      <description>ไปท่องเที่ยวเวียตนามตอนกลาง (เว้-ดานัง-ฮอยอัน) อันเคยเป็นศูนย์กลางของอาณาจักรจามยุคโบราณ และเป็นราชธานีสุดท้ายของราชวงศ์เหงียน ทำให้ระลึกถึงการมาเวียตนามครั้งแรกของผมในปี 1995 หลังจากที่เวียตนามเปิดประเทศใหม่ ๆ และเริ่มเปลี่ยนระบอบเศรษฐกิจ จากสังคมนิยมมาร์กซิสต์-เลนินนิสต์มาเป็นเศรษฐกิจแบบตลาด (Market Economy) ตามอย่างลูกพี่รัสเซีย และจีนหลังการสิ้นสุดของยุคสงครามเย็น แต่ก่อนที่จะเล่าประสบการณ์ของตัวเองเมื่อยี่สิบห้าปีก่อน ขอเล่าถึงประวัติโดยย่อของเวียตนาม โดยเฉพาะในช่วงสองทศวรรษที่สูญหาย (1970-1990) ก่อนนะครับ
แผ่นดินเวียตนามนั้นเป็นอาณาจักรเก่าแก่กว่าพันปีของชาวจาม ที่เราเรียกว่าแขกจามเพราะนับถือฮินดูตามอิทธิพลอินเดีย เคยรุ่งเรืองและล่มสลายมาหลายรอบ จนกระทั่ง องเชียงสือที่เคยหนีไปพึ่งสยามสมัยต้นรัตนโกสินทร์ สามารถรวบรวมราขอาณาจักรขึ้นมาใหม่ในปี1802 (ตรงกับรัชกาลที่1) ตั้งราชธานีที่เมืองเว้ ตั้งชื่อประเทศว่าเวียคนาม ราชวงศ์เหงียนครองราชย์ไดไม่กี่ชั่วอายุคน ก็ต้องตกเป็นอาณานิคมของฝรั่งเศตั้งแต่ปี 1858 จนกระทั่งโฮจิมินห์รวบรวมกำลัง ก่อกบฏไล่ฝรั่งกลับเป็นเอกราช แล้วก็แตกแยกเป็นเวียตนามเหนือ-ใต้ รบกันเองเกิดสงครามเวียตนามในช่วง 1955-1975 ซึ่งพออเมริกันที่หนุนฝ่ายใต้ถอนทัพกลับ เวียตนามเหนือ ที่หนุนโดยรัสเซียและจีนก็ครองประเทศบุกเข้าไซ่ง่อนได้ในเดือนเมษายน 1975 แล้วก็เลยเปลี่ยน ระบอบเศรษฐกิจเป็นแบบรวมศูนย์ (Centrally Planned) ยึดทุกอย่างเข้ารัฐ ให้รัฐบริหารทุกอย่าง ใช้เป้าหมาย”ความเท่าเทียม”เป็นตัวนำ
ขอกลับไปเล่าเรื่องเศรษฐกิจนะครับ…
ความที่เป็นอาณานิคมฝรั่งมานาน ซึ่งถึงแม้จะถูกปล้นชิงทรัพยากรไปเยอะแต่ด้วยรากฐานที่ตะวันตกวางไว้ให้บ้าง ตอนต้นพุทธศตวรรษนี้ เวียตนามมีเศรษฐกิจที่ไม่เลวนัก โดยในปี1960 ตามข้อมูลของWorld Bank เวียตนามมีรายได้ประชาชาติต่อคนต่อปี(per capita GDP)ถึง $220 สูงกว่าประเทศเอกราชยากจนอย่างไทยที่มีเพียง$101 กว่าสองเท่าตัว แต่พอเวียตนามเกิดสงครามเหนือ-ใต้เศรษฐกิจก็ชะงักงัน เติบโตพัฒนาได้ในอัตราตำ่เตี้ย หรือบางช่วงก็ถดถอยติดลบ พอเปลี่ยนไปเป็นมาร์กซิสต์ เน้นเท่าเทียมยิ่งชะงักยาวเลยเพราะพอเน้นแบ่งเท่าคนก็เลยเอาแต่รอแบ่ง ไม่มีใครลุกขึ้นมาทำ(นี่คือปัญหาของสังคมนิยมทุกแห่ง) ไปเป็นคอมมิวนิสต์แค่สิบห้าปี (1975-1990) ผลผลิตรวมแทบไม่เพิ่มเลย พอสิ้นปี 1990 มี GDP หดลงไปเหลือแค่คนละ $96 ในขณะที่พี่ไทยที่พัฒนาต๊อก ๆ มาเรื่อยๆตาม Washington Concencus ตามแผน 1-5 กลับแซงหน้าไปไกล มีรายได้ต่อคนถึงปีละ $1,509 จากแค่เคยมีครึ่งเดียว เมื่อสามสิบปีก่อนแซงไปไกลเป็นกว่าสิบห้าเท่าตัว เห็นฤทธิ์ของการเลือกระบบผิด เดินทางผิดไหมล่ะครับ สามสิบปีหายไปเฉยๆ</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>