<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>List on Tutorials</title>
    <link>https://dragon-library.github.io/library/tutorials/docs/python/beginer/list/</link>
    <description>Recent content in List on Tutorials</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    
	<atom:link href="https://dragon-library.github.io/library/tutorials/docs/python/beginer/list/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Lists</title>
      <link>https://dragon-library.github.io/library/tutorials/docs/python/beginer/list/list/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://dragon-library.github.io/library/tutorials/docs/python/beginer/list/list/</guid>
      <description>Lists ในบทนี้ คุณจะได้เรียนรู้เกี่ยวกับโครงสร้างข้อมูลแบบ List ในภาษา Python เราจะพูดถึงการสร้างและใช้งาน List ในเบื้องต้น การใช้งานเมธอดและฟังก์ชันเพื่อจัดการข้อมูลภายใน List และการใช้งานคำสั่ง For loop กับ List รวมถึงการ slicing
List (ลิสต์) คือโครงสร้างข้อมูลชนิดหนึ่งในภาษา Python ที่ใช้เก็บข้อมูลแบบลำดับ (Sequence) โดยมี Index เป็นตัวระบุตำแหน่งในการเข้าถึงข้อมูล เราสามารถใช้ List เพื่อเก็บข้อมูลจำนวนมากและหลากหลายประเภทในเวลาเดียวกัน List เป็นประเภทข้อมูลที่ใช้อย่างหลากหลายในการเขียนโปรแกรม นอกจากนี้ ในภาษา Python ยังมี built-in function ที่สามารถทำงานกับ List และใน List ออบเจ็คเองก็มีเมธอดต่างๆ เป็นจำนวนมากที่ช่วยอำนวยความสะดวกในการเขียนโปรแกรม
การประกาศและใช้งาน List List นั้นเป็นตัวแปรประเภทหนึ่ง การใช้งานของมันจะเหมือนกันอาเรย์ในภาษาอื่นๆ ในการประกาศ List นั้นข้อมูลของมันจะอยู่ภายในเครื่องหมาย [] และคั่นสมาชิกแต่ละตัวด้วยเครื่องหมายคอมมา , มาดูตัวอย่างการประกาศ List ในภาษา Python
numbers = [-1, 2, 5, 8, 10, 13] names = [&#39;Mateo&#39;, &#39;Danny&#39;, &#39;James&#39;, &#39;Thomas&#39;, &#39;Luke&#39;] mixed_type = [-2, 5, 84.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tutorial for Python Lists</title>
      <link>https://dragon-library.github.io/library/tutorials/docs/python/beginer/list/tutorial-for-python-lists/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://dragon-library.github.io/library/tutorials/docs/python/beginer/list/tutorial-for-python-lists/</guid>
      <description>Tutorial for Python Lists  Home  This tutorial goes through how to work with lists in Python, including many of the built-in methods Python makes available for these data structures. Feel free to click on any of the links below to skip to a section of interest.
**
Background on lists
Referring to list elements by index
Slicing lists
Combining lists
Lists are mutable
Lists support inplace methods**</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>